{
    "question": "Bagaimana sejarahnya pulau sipadan dan ligitan sehingga sekarang menjadi pulau milik malaysia?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<span>Persengketaan antara Indonesia dengan Malaysia, mencuat pada tahun \n1967 ketika dalam pertemuan teknis hukum laut antara kedua negara, \nmasing-masing negara ternyata memasukkan pulau Sipadan dan pulau Ligitan\n ke dalam batas-batas wilayahnya. Kedua negara lalu sepakat agar Sipadan dan Ligitan dinyatakan dalam keadaan status status quo\n akan tetapi ternyata pengertian ini berbeda. Pihak Malaysia membangun \nresor parawisata baru yang dikelola pihak swasta Malaysia karena \nMalaysia memahami status quo sebagai tetap berada di bawah Malaysia \nsampai persengketaan selesai, sedangkan pihak Indonesia mengartikan \nbahwa dalam status ini berarti status kedua pulau tadi tidak boleh \nditempati/diduduki sampai persoalan atas kepemilikan dua pulau ini \nselesai. Sedangkan Malaysia malah membangun resort di sana SIPADAN dan \nLigitan tiba-tiba menjadi berita, awal bulan lalu. Ini, gara-gara di dua\n pulau kecil yang terletak di Laut Sulawesi itu dibangun cottage. Di \natas Sipadan, pulau yang luasnya hanya 4 km2 itu, kini, siap menanti \nwisatawan. Pengusaha Malaysia telah menambah jumlah penginapan menjadi \nhampir 20 buah. Dari jumlahnya, fasilitas pariwisata itu memang belum \nbisa disebut memadai. Tapi pemerintah Indonesia, yang juga merasa \nmemiliki pulau-pulau itu, segera mengirim protes ke Kuala Lumpur, minta \nagar pembangunan di sana disetop dahulu. Alasannya, Sipadan dan Ligitan \nitu masih dalam sengketa, belum diputus siapa pemiliknya.Pada tahun 1969\n pihak Malaysia secara sepihak memasukkan kedua pulau tersebut ke dalam \npeta nasionalnya</span>\n<span>Pada tahun 1976, Traktat Persahabatan dan Kerja Sama di Asia Tenggara atau TAC (Treaty of Amity and Cooperation in Southeast Asia) dalam KTT pertama ASEAN di pulau Bali\n ini antara lain menyebutkan bahwa akan membentuk Dewan Tinggi ASEAN \nuntuk menyelesaikan perselisihan yang terjadi di antara sesama anggota \nASEAN akan tetapi pihak Malaysia menolak beralasan karena terlibat pula \nsengketa dengan Singapura untuk klaim pulau Batu Puteh, sengketa kepemilikan Sabah dengan Filipina serta sengketa kepulauan Spratley di Laut Cina Selatan dengan Brunei Darussalam, Filipina, Vietnam, Cina, dan Taiwan.\n Pihak Malaysia pada tahun 1991 lalu menempatkan sepasukan polisi hutan \n(setara Brimob) melakukan pengusiran semua warga negara Indonesia serta \nmeminta pihak Indonesia untuk mencabut klaim atas kedua pulau.</span>\n<span>Sikap pihak Indonesia yang ingin membawa masalah ini melalui Dewan Tinggi ASEAN dan selalu menolak membawa masalah ini ke ICJ kemudian melunak. Dalam kunjungannya ke Kuala Lumpur pada tanggal 7 Oktober 1996, Presiden Soeharto akhirnya menyetujui usulan PM Mahathir tersebut yang pernah diusulkan pula oleh Mensesneg Moerdiono dan Wakil PM Anwar Ibrahim,\n dibuatkan kesepakatan \"Final and Binding,\" pada tanggal 31 Mei 1997, \nkedua negara menandatangani persetujuan tersebut. Indonesia meratifikasi\n pada tanggal 29 Desember 1997 dengan Keppres Nomor 49 Tahun 1997 \ndemikian pula Malaysia meratifikasi pada 19 November 1997.</span><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-aktor-dalam-hubungan-internasional-kenapa-929",
            "question": "Apa yang dimaksud AKTOR\u00a0 dalam hubungan internasional???    kenapa disebut aktor???\r\ndan apa apa saja yang negara yg termasuk dalam aktor tersebut???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>apa yang dimaksud AKTOR\u00a0 dalam hubungan internasional???<br>jawab :<br></span>Hubungan Internasional aktor adalah mereka atau sesuatu yang dapat \nmemengaruhi kejadian-kejadian internasional, dalam arti perilaku atau \ntindakan mereka bisa berpengaruh langsung atau tidak langsung pada pola \nHubungan Internasional, dan dalam perkembangannya, aktor Hubungan \nInternasional terbagi menjadi dua, yaitu aktor negara (state actor) dan aktor non negara <span>(non-state actors).<br><br></span><span>kenapa disebut aktor???<br></span>karna berperan dan menjadai pelaku dalam sesuatu hal .<br><br><span>dan apa apa saja yang negara yg termasuk dalam aktor tersebut???<br></span>jawab:biasanya pelaku politik di negara tersebut<br><br>semoga membantu :)<br><br><br><br><br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-yang-dimaksud-pelaksanaan-hubungan-diplomatik-bersifat-d-444",
            "question": "Jelaskan yang dimaksud pelaksanaan hubungan diplomatik bersifat demokratis dan terbuka",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "\u00a0Menurut Rencana Strategi Pelaksanaan Politik Luar Negeri RI (RENSTRA), hubungan Internasional adalah hubungan antarbangsa dalam segala aspeknya yang dilakukan oleh suatu Negara untuk mencapai kepentingan nasional negaranya.<br>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Menurut Encyclopedia Americana, hubungan Internasional dilihat sebagai hubungan antarnegara dari Negara yang berbeda-beda, baik berupa hubungan politis, budaya, ekonomi, ataupun hankam.<br>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Menurut Mc. Clelland, hubungan Internasional sebagai studi tentang interaksi antar jenis-jenis kesatuan-kesatuan social tertentu, termasuk studi tentang keadaan-keadaan relevan yang mengelilingi interaksi.<br><br>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Hubungan Internasional adalah suatu proses yang pada taraf tertentu melintasi yuridiksi nasional. Karena itu hubungan Internasional selalu mencakup semua hubungan antarkelompok bangsa, antarbangsa dan Negara dalam masyarakat dunia Internasioanal dan kekuatan-kekuatan serta proses-proses yang menentukan cara hidup, bertindak dan berpikir manusia.<br>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Dalam perkembangannya, kerjasama Internasional terjadi tidak hanya terbatas antara dua Negara atau antarnegara. Kerja sama Internasional juga terjadi antara Negara dengan pihak lain yang berada di luar wilayah teritorialnya, di mana kedudukan pihak lain tersebut sederajat dengan Negara pada umumnya. Pihak lain yang dapat mengadakan kerja sama Internasional disebut aktor non-negara<br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>diplomatik bersifat demokratis : hubungan kerja sama dgn negara lain </span>dengan tdk mementingkan negara sendiri<br>diplomatik bersifat terbuka : hubungan kerja sama dgn negara lain dengan tdk menutup-nutupi kerja sama tsb kpd publik<br>jadikan jawaban terbaik yaa... oke :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-propaganda-dalam-sarana-hubungan-internasional-391",
            "question": "Apa yang dimaksud propaganda dalam sarana hubungan internasional?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Yang dimaksud propaganda adalah usaha sistematis untuk mempengaruhi pikiran, emosi, dan tindakan suatu kelompok demi kepentingan masyarakat umum.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-pengertian-duta-besar-ambasador-menurut-buku-pustaka-2-864",
            "question": "\u00a01. pengertian duta besar (ambasador) menurut buku pustaka. \u00a02. duta-duta indonesia untuk negara sahabat. \u00a03. bagaimana pemerintahan kedutaan indonesia.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "duta\u00a0besar adalah pejabat diplomatik yang ditugaskan kepemerintahan\u00a0asing berdaulat,atau kesebuah organisasi internasional,untuk bekerja sebagai pejabat \u00a0mewakili negerinya",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-dengan-nkri-nkri-adalah-313",
            "question": "Apa yang dimaksud dengan NKRI ?\u00a0(NKRI adalah...)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Yang dimaksud dengan <strong>NKRI adalah NEGARA KESATUAN REPUBLIK INDONESIA</strong>. Artinya adalah <strong>bentuk negara I</strong>ndonesia merupakan Negara Kesatuan. Adapun bentuk pemerintahannya adalah<strong> republik. </strong>Bentuk negara dan bentuk pemerintahan ini kemudian melebur jadi satu dalam Negara Kesatuan Republik Indonesia yang seringkali disingkat NKRI.</p><h3>\u00bb Pembahasan</h3><p>Mengenai bentuk negara dan pemerintahan Indonesia ini disebutkan langsung dalam <strong>PASAL 1 AYAT (1) UNDANG-UNDANG DASAR 1945, </strong>sebagai berikut:</p><h3><em>\u201cNegara Indonesia ialah Negara Kesatuan yang berbentuk Republik.\u201d</em></h3><p>Adapun pada ayat (2) pada pasal ini berisi ketentuan bahwa kedaulatan ada pada tangan rakyat yang dilaksanakan dengan berdasar pada UUD. Sementara ayat (3) pada pasal ini berisi ketentuan bahwa Indonesia merupakan negara hukum.</p><p>Indonesia adalah negara kesatuan, yakni negara yang berdaulat yang penyelenggaraannya berupa kesatuan tunggal di mana kekuasaan tertinggi ada pada pemerintahan pusat. Adapun satuan sub-nasional dalam hal ini bertugas menjalankan kekuasaan yang dipilihkan dan diputuskan oleh Pemerintah Pusat untuk kemudian didelegasikan.</p><p></p><h3>\u00bb Pelajari Lebih Lanjut:\t</h3><ul><li>Materi tentang maksud NKRI https://brainly.co.id/tugas/1582181</li><li>Materi tentang pengertian NKRI https://brainly.co.id/tugas/257130</li></ul><p>\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022</p><h3>\u00bb Detil Jawaban</h3><p><strong>Kode \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 : 10.9.1</strong></p><p><strong>Kelas \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0: 1 SMA</strong></p><p><strong>Mapel \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 : PPKN</strong></p><p><strong>Bab \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 : Bangsa dan Negara Kesatuan Republik Indonesia</strong></p><p><strong>Kata Kunci : NKRI, Negara, Kesatuan, Republik, Pemerintahan</strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-pelaksanaan-asas-dekonsentrasi-desentralisasi-dan-tugas-p-537",
            "question": "Contoh pelaksanaan asas dekonsentrasi, desentralisasi dan tugas pembantuan ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>desentralisasi =\u00a0</span><br><span>- pemilihan kepala daerah\u00a0</span><br><span>- pembuatan kebijakan oleh DPRD\u00a0</span><br><br><span>dekonsentrasi =\u00a0</span><br><span>- penyelenggaraan dinas perhubungan\u00a0</span><br><span>- penyelenggaraan dinas pekerjaan umum\u00a0</span><br><br><span>tugas perbantuan =\u00a0</span><br><span>- pelaksanaan pemilihan umum\u00a0</span><br><span>- belum nemu lagi<br><br>jadikan yang terbaik</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-pengadilan-negeri-disebut-pengadilan-umum-980",
            "question": "Mengapa pengadilan negeri disebut pengadilan umum?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena pengadilan negeri memeriksa dan memutuskan perkara tinggkat pertama dari segala kepentingan umum<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "karena peradilan negeri adalah bagian lembaga peradilan umum.peradilan negeri biasanya bertempat di kabupaten/kota.\u00a0sedangkan lembaga peradilan umum adlah lingkungan peradilan yang di bawah mahkamah agung yang menjalankan tugas \u00a0kehakiman bagi rakyat yang sedang mencari keadilan\u00a0<br><br><br><br>terbaiknya dong",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "nama-maskapai-penerbangan-di-singapura-adalah-188",
            "question": "Nama maskapai penerbangan di Singapura adalah ..",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mungkin singapore airlines,tiger airways,silkair,scoot",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "singapore airlines ( dari singapura)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-apa-buktinya-bahwa-negara-indonesia-adalah-negara-hukum-889",
            "question": "Jelaskan apa buktinya bahwa negara indonesia adalah negara hukum",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "tercantum dalam UUd 1945 pasal 1 ayat 3 :)<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "UUD 1945 Pasal 1 ayat (3) yang berbunyi:<br>(3)\u00a0<em>Negara Indonesia adalah negara hukum.</em><br><br>Masuknya ketentuan mengenai Indonesia adalah negara hukum ke dalam pasal dimaskudkan untuk memperteguh paham bahwa Indonesia adalah negara hukum, baik dalam penyelenggaraan negara maupun kehidupan berbangsa dan bermasyarakat.<br><br>semoga bisa membantu ^_^,,,",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "lembaga-pbb-dengan-jumlah-perwakilan-terbanyak-karena-dihadiri-ol-677",
            "question": "Lembaga PBB dengan jumlah perwakilan terbanyak karena dihadiri oleh semua negara anggota adalah...",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.majelis umum<br>2.dewan keamanan terdapat 5 anggota yaitu: amerika serikat,inggris,rusia,perancis dan cina<br>3. Dewan ekonomi dan sosial PBB <br>semoga membantu:)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}